\chapter{L'apprentissage}
\label{chapitre9}

L'apprentissage est défini par \textbf{l'amélioration des performances avec l'expérience.}

C'est certainement le domaine d'avenir de l'intelligence artificielle : il y a tant de
connaissances diverses à posséder, que l'idéal est qu'un système informatique les apprenne de lui
même à partir des exemples plutôt que de les recevoir de nous une à une. Cependant, pour le court terme, il est 
illusoire de vouloir faire un programme d'apprentissage là où nous ne savons même pas comment doit fonctionner un 
programme sans apprentissage.

Par ailleurs, un homme qui apprend se heurte au problème de l'oubli: beaucoup de possibilités sont engendrées
et il faut savoir oublier. Nous touchons là une différence technologique d'importance entre les ordinateurs et
nous, vis-à-vis de l'acquisition des connaissances en général, et de la résolution de problèmes en
particulier.

L'homme est préprogrammé pour apprendre.

Il ne sait rien faire sans mémoriser ce qu'il fait; ceci quelque fois contre sa volonté. Le nouveau né possède
déjà des attitudes réflexes et est par nature, fondamentalement curieux. L'homme, toute sa vie, ne peut
s'empêcher d'aller à la quête de l'information, de tourner le regard vers quelque chose qui bouge, de tendre 
l'oreille vers un son inhabituel. L'ordinateur est, a priori, dénué d'un tel programme de recherche et
d'apprentissage général . Aussi, les tentatives décrites ci-après sont-elles limitées à des solutions moins
spécifiques.

\section{Différents types d'apprentissages}

Soulignons tout d'abord qu'il existe dans l'apprentissage toute une graduation. Le niveau 1 est
simplement l'apprentissage programmé: un code commande ce qui doit être fait. Tous les programmes habituels
d'ordinateur sont dans ce cas, ainsi que la plupart des robots industriels pour lesquels le bras d'un
ouvrier, par exemple, guide une fois pour toutes, les mouvements à exécuter pour peindre une voiture; 
le robot les imitera ensuite strictement, qu'il ait d'ailleurs une voiture ou non...

Le niveau 2 correspond à l'apprentissage par cœur: toutes les situations sont mémorisées avec
l'action à entreprendre en face de chacune d'elles. Le système peut être ici conditionné
à la Pavlov: il reçoit une punition si, en face d'une situation nouvelle, il ne trouve pas la
bonne action et une récompense sinon.
\clearpage
\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=.85\textwidth]{figures/9-01.png} 
	\label{fig:briques_moebius}
\end{figure}

Une amélioration de cette méthode est constituée, au niveau 3, par l'apprentissage statistique: le système ne
retient qu'une classification des situations, effectuée à partir d'un grand nombre de cas:
seules les composantes pertinentes face à une action déterminée sont mémorisées. Viennent ensuite deux cas 
intéressants: au niveau 4 le système est capable, à l'aide ``d'un professeur'' d'apprendre à partir d'exemples.
Il sait généraliser.


%P423

Enfin au niveau 5, l'apprentissage a lieu sans professeur, le système, par une démarche purement inductive, sait
créer de nouvelles situations, de nouvelles hypothèses, de nouveaux concepts.

Notons que, quel que soit le niveau, il ne saurait être question d'apprendre à partir de rien. C'est
précisément les connaissances minimales pour apprendre, dans l'univers où nous sommes, qui nous font à
présent défaut pour programmer un système vraiment capable d'apprendre.

\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=.85\textwidth]{figures/9-02.png} 
	\caption{Différents types d'apprentissage}
	\label{fig:differents_types_apprentissage}
\end{figure}

\section{Apprentissage de paramètres au jeu de checkers}


Les checkers sont les dames anglaises. A. Samuel, ingénieur chez IBM écrivit pour ce jeu de merveilleux programmes 
entre 1966 et 1967. On joue au checkers sur un échiquier $8\times 8$. Les pions ne peuvent qu'avancer et les dames ne sautent
qu'une case à la fois en avant ou en arrière. Le facteur de branchement vaut alors environ 8.

\subsection{Apprentissage par coeur}

Le premier programme écrit par Samuel est de niveau 2. Samuel a rentré environ 180 000 positions tirées des meilleurs 
livres pour éduquer ce programme!

Comme cela est beaucoup, surtout pour les ordinateurs de l'époque, Samuel a recours à trois procédures de
gestion de la mémoire:

\begin{enumerate}[a)]
\item Les situations sont triées en vue d'un accès rapide: \\

\begin{itemize}
\item Le nombre de pions et de dames, de part et d'autre, les distinguent, ainsi que :
\item La fréquence d'apparition, dans l'expérience propre du programme.
\end{itemize}

\item Les situations symétriques en changeant blanc en noir, sont traitées simultanément.
\item Enfin une procédure d'élimination des positions les moins souvent rencontrées dans les parties les plus récentes, 
entre en jeu dès que que la mémoire est saturée (Samuel inventait ainsi 15 ans avant, un algorithme de remplacement 
de pages pour les ordinateurs à mémoire virtuelle).
\end{enumerate}

En outre, et d'aucuns prétendent, que ceci n'est pas étranger à la taille des mots sur les
IBM des séries 700 et 7000, Samuel avait su trouver une bonne représentation du damier: les pions ne jouent 
que sur les cases noires . Samuel numérote ainsi l'échiquier $8\times 8$ élargi:

%P424
\begin{figure}[h!]
 	\centering
	
	
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
	\cline{2-9} 
	 & & 1 & & 2 & & 3 & & 4 & \\\cline{2-10}
	 & 5&  & 6& &7 & & 8&  &\multicolumn{1}{|c|}{9} \\\hline
	\multicolumn{1}{|c|}{9} & & 10 & & 11 & & 12 & & 13 & \\\hline
		 & 14&  & 15& &16 & & 17&  &\multicolumn{1}{|c|}{18} \\\hline
	\multicolumn{1}{|c|}{18} & & 19 & & 20 & & 21 & & 22 & \\\hline
		 & 23&  & 24& &25 & & 26&  &\multicolumn{1}{|c|}{27} \\\hline
	\multicolumn{1}{|c|}{27} & & 28 & & 29 & & 30 & & 31 & \\\hline
	 & 32 & & 33 & & 34 & & 35 & & \multicolumn{1}{|c|}{36} \\\cline{2-10}
	\end{tabular}	

	\caption{Représentation du damier}
	\label{fig:representation_damier}
\end{figure}

Les quatre cases fantômes 9, 18, 27 et 36 servent de garde fous: il suffit de représenter
l'échiquier comme un vecteur $[1, 36]$ sur un mot pour trouver les coups légaux (sans prise) des noirs par
addition de 4 et de 5 (décalage puis masquage).

Mais, ce premier programme ne fût que le point de départ pour un second, qui l'améliorait . Il était en effet
dommage de perdre toute cette information dés que la situation exacte n'était pas en mémoire. Samuel introduisit donc un
arbre de recherche pour étudier la position la plus avant. Celui-ci fut limité à trois demi coups sauf en cas de 
prise au dernier coup ou si un pion noir est en prise (ces restrictions poussent quelquefois la recherche à vingt 
demi coups). Enfin Samuel utilisa une fonction d'évaluation $F$ polynômiale:

$$ F = \sum p_i P_i$$

Il choisit 38 paramètres $p_i$ et 38 caractéristiques $P_i$ parmi lesquelles: l'avantage en matériel ($P_0$), le contrôle du centre, le nombre de pions exposés, la mobilité, le nombre de
formations en V (vide bordé de 3 pions noirs), le nombre de menaces, l'avance relative des deux camps.

Samuel est ainsi sans doute le premier à avoir programmé la procédure alpha-bêta (cf. chapitre \ref{ Le classement des problèmes selon leur complexité}) qui fit
par la suite les beaux jours des programmes d'échecs. Ce programme va maintenant être
utilisé de trois manières différentes.

\subsection{Apprentissage livresque}

Fort de toutes les positions misés en mémoire, le programme évalue lors de toute partie, toutes les positions 
par minimax avec la fonction d'évaluation $F$. Ce faisant, il comptabilise le
nombre $H$ de coups notés meilleurs selon $F$ que le coup mémorisé,
et le nombre $L$ de coups notés moins bons. Si $H$ est faible et $L$
élevé. Il y a accord entre le livre et l'évaluation. Dans le cas contraire, le
coefficient de {\og}corrélation{\fg} $C$ :

$$ C =  \frac{L-H}{L+H}$$

qui avait la valeur 1 en cas d'accord parfait, peut aller jusqu'à prendre la valeur -1 si le désaccord
est total entre le livre et $F$ .

%P425

Dans le cas où $C$ n'est pas égal à 1, l'évaluation de la situation a été
surestimée si $H > 0$,  et sous-estlmée sinon. L'apport $C_i$ de chaque paramètre $P_i$ est calculé :

$$ C_i =  \frac{L_i-H_i}{L_i+H_i}$$

avec : $H_i = $ nombre de coups placés par $p_i P_i$ avant le meilleur avec $p_i < 0$; \\
$L_i =$ nombre de coups placés par  $p_i P_i$ après le meilleur avec $p_i < 0$; \\
Si $C_i$ est négatif, il faut diminuer les $p_i$ positifs; \\
Si $C_i$ est positif, il faut augmenter les $p_i$ négatifs.


Le programme d'apprentissage livresque décide alors
de changer le paramètre $p_k$ dont le coefficient $c_k$ a la plus grande valeur
absolue. Il pose alors:


$$P_k = 1$$

et pour tout $i$, $i \neq k$, $p_i = 2^n$ si $n \leq \|\frac{c_k}{c_i} \| \leq n+1$

Enfin le programme ne conserve que 16 des 38 caractéristiques de départ. A tout moment, $22 p_i $ valent 0. 
A chaque partie le plus petit $c_i$ donne un mauvais point à sa caractéristique: au bout
de 3 mauvais points, une caractéristique est chassée et remplacée par celle qui est depuis le plus longtemps 
sur la liste d'attente . Après une vingtaine de parties, ce programme livresque était déjà d'un bon niveau. 
Samuel voulut aller plus loin.

\subsection{Apprentissage sans professeur}

Puisqu'il s'agit d'un jeu, le programme peut jouer contre lui-même. Des valeurs différentes des $p_i$ peuvent alors
lui permettre d'apprendre tout seul ! Soient $A$ et $B$,
deux versions du programme avec deux fonctions
d'évaluation $F_a$ et $F_b$. Si $A$ gagne, on change un peu
les paramètres de $F_b$. Si $A$ perd, il prend un mauvais point . Après trois
mauvais points, on échange $F_a$ et $F_b$ et on change radicalement les
paramètres de $F_b$. C'est une technique classique de
gradient avec perturbation pour tenter d'explorer un
espace non convexe .


Améliorant cette idée en la combinant avec le \textit{minmax}, Samuel écrivit un quatrième programme .

\subsection{Apprentissage généralisé}

C'est Samuel lui-même qui qualifie ainsi les capacités de ce nouveau programme. Samuel trouvait choquant
qu'aucun de ses précédents programme ne puisse \textbf{apprendre en cours même de partie.}

Au contraire, nous nous rendons nous-mêmes compte qu'une erreur a été commise, seulement
après quelques coups, et évitons qu'elle se reproduise dans la partie en cours. Or, un programme qui fonctionne
avec une fonction d'évaluation et un alpha-bêta, possède lui aussi ce jugement a posteriori de tous les coups:
il rencontre une situation donnée d'abord en cours d'évaluation et il la retrouve éventuellement quelques coups
plus tard, sur l'échiquier réel.

%P426

%%
\begin{figure}[h!]
	\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
		
		\centering \includegraphics[width=3.6cm]{figures/9-03a.png}
		\parbox[c]{\textwidth}{\ \\ Situation rencontrée lors de la recherche alpha-bêta. Son évaluation est alors $F(S)$.\\ }
	\end{minipage} \hfill \vrule \hfill
	\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
		
		\centering \includegraphics[width=3.6cm]{figures/9-03b.png}
		\parbox[c]{\textwidth}{Même situation rencontrée maintenant effectivement en cours de jeu: évaluation = $F'(S)$.}
	\end{minipage}\hfill


	\caption{Deux évaluations de la même position}
	\label{fig:deux_eval_meme_pos}
\end{figure}


Dans le cas idéal, si $F$ est une évaluation parfaite et si tout se
passe comme prévu, on devrait trouver :

$$F(S) = F'(S)$$

Si l'on rencontre au contraire $F(S) > F'(S)$, c'est que l'évaluation avait
été optimiste et que l'adversaire a été
meilleur que ce qui avait été escompté: comme dans
l'apprentissage livresque, le programme, dans ce cas, diminue les poids positifs et augmente les poids négatifs. Il suit
ici une procédure en tous points semblable à la précédente,
calculant à nouveau les coefficients:

$$ C_i =  \frac{L_i-H_i}{L_i+H_i}$$

où $H_i$ est maintenant, le nombre de fois, depuis le début
de la partie, où pour la ième caractéristique, on a eu :

$$p_i P_i <0 \textrm{ et } F(S) > F'(S)$$

Le cas $F(S) < F'(S)$ est, comme ci-dessus, traité
symétriquement . Remarquons qu'ici encore
{\og}l'adversaire{\fg} peut très
bien être le programme lui-même. En milieu de partie où les
positions sont considérablement plus nombreuses,
c'est cette possibilité qui a été utilisée.


Les performances de ce dernier programme sont relativement instables au
début, mais Samuel dispose des 180 000 coups déjà rentrées pour
le programme précédent ; et, la nuit, le programme joue en outre
contre lui-même. Le résultat est que Samuel est maintenant
régulièrement battu aux dames par son propre programme.

Un peu plus tard, ce programme, qui atteint ainsi un niveau sans précédent dans les programmes de jeu, gagne
une partie contre le champion de l'état du Connecticut (K. Nealey, 1962). Il
perd honorablement quatre parties par correspondance contre le champion du monde et obtient une nulle devant
le damier (W. Hellman, 1965).

Le programme joue de mieux en mieux et de plus en plus vite (la probabilité augmente pour que la position courante 
soit déjà stockée en mémoire avec son évaluation). Cependant cet apprentissage généralisé comportait un risque et 
Samuel a eu de la chance: l'apprentissage dépend de la qualité du
jeu de l'adversaire et si celui-ci joue mal, le programme apprendra de mauvais paramètres. En effet, la
procédure de %P427
 \textit{minmax} suppose que le camp ennemi joue au mieux.

Si l'adversaire joue mal, le programme en déduit - indûment - que la position a été sous évaluée et change les
paramètres en conséquence.

Comme l'apprentissage a lieu à chaque coup, en cours même de partie, l'ensemble des
paramètres peut être complètement perturbé après quinze coups. Le programme lui-même commence alors à mal jouer et 
il suffit que l'adversaire se mette brusquement à bien jouer pour gagner la partie.

Samuel, le premier apporte des modifications techniques à la procédure alpha-bêta : élagage progressif de
l'arbre en largeur et en profondeur, tri des coups au premier niveau. Mais il réfléchit surtout au problème le plus important :

\begin{itemize}
\item Par construction, la fonction d'évaluation est linéaire en chacune des caractéristiques. Or, certaines
caractéristiques doivent naturellement se renforcer: si $P_i$ et $P_j$ donnent l'avantage aux noirs, un terme en 
$P_i\times P_j$ doit traduire cet avantage renforcé.
\item Par définition, la fonction la plus générale est une table. Il y a ici 38 caractéristiques recensées. 
Une table, envoyant $\mathbb{N}^{38}$ dans $\mathbb{N}$ serait donc l'idéal.
\item Par nécessité, un compromis doit être trouvé entre l'addition linéaire trop grossière et cette table, de taille gigantesque.
\end{itemize}

Samuel a alors l'idée des \textit{tables de signatures}, tables hiérarchisées qui sont une bonne
approximation de la fonction la plus générale:

Les 38 caractéristiques sont regroupées par type où certaines
d'entre-elles apparaissent plusieurs fois: dans un même type figurent
les caractéristiques jugées corrélées par les experts et par Samuel. Chacune
d'elles est limitée à prendre au plus sept valeurs différentes.

En revanche, c'est maintenant pour toute combinaison de valeurs à l'intérieur d'un type
que va être appris un coefficient. La figure \ref{fig:hierarchie_signatures} donne l'agencement général de ces tables
de signatures.

\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/9-04.png} 

	\caption{Hiérarchie de signatures à trois niveaux}
	\label{fig:hierarchie_signatures}
\end{figure}

%P428

Samuel rentre à nouveau ses 180 000 coups d'expert et calcule ses paramètres grâce à la même méthode de
corrélation. Il constate qu'après quelques 80 000 coups, tout est déjà stabilisé.

Tout se passe en réalité comme si chaque élément matriciel était un coefficient à lui seul; il y en a $315 \times 9$ pour 
le type $A$, $125 \times 3$ pour le type $B$, et $343$ pour C soit 3 500 environ au lieu de 16 dans le programme 1.

Comme la plupart des caractéristiques n'interviennent
qu'en certaines phases du jeu, toute partie est
divisée en six phases, en fonction du nombre de pions encore en piste
et de leur avancée. Ce découpage réduit encore le temps de calcul. Notons que celui-ci est très faible puique
l'évaluation n'est qu'une simple recherche en table.

L'évaluation $F(S)$ est donnée directement par une instruction unique: 

$$F(S) \leftarrow C \left(B_1 \left(A_1 (p_1,p_2,p_3,p_4),A_2(.), A_9 (.)\right), B_2 \left(.\right),B_3\left(.\right)\right)$$

Ce programme devient et restera un vrai champion dans ce jeu. Sans
aucun alpha-bêta. Il classe déjà dans 68 \% des cas le meilleur
coup dans les deux premiers ( contre 32 \% avec une évaluation
polynômlale et 16 \% en tirant au hasard ) et
l'alpha-bêta améliore notablement ce score. En
outre il permet au programme un jeu régulier - sans mauvais coup -
tout au long de la partie.

Si le gros défaut des programmes est de partir à chaque fois de
caractéristiques $p_i$ données sans pouvoir les découvrir par
eux-mêmes, cet apprentissage de type statistique est bon et est
même souvent utilisé par les humains. Une équipe de chercheurs va
aller un peu plus loin en écrivant un système capable de construire
des ensembles d'actions jugées intéressantes dans
une famille de situations. Cette recherche a été développée
dans le monde des robots et le système a pour nom STRIPS (
Stanford Research Institute Planning System; Fikes, Nilson 1973).

\section{Apprentissage d'actions utiles par un robot: STRIPS}

Les opérateurs élémentaires sur l'univers sont décrits initialement au robot comme des triplets de listes:

\begin{itemize}
  \item La première liste donne les conditions dans lesquelles chaque opérateur peut éventuellement être déclenché.
\item La seconde et la troisième précisent les faits qui doivent être respectivement retranchés et ajoutés à la description de
l'univers si le robot utilise effectivement l'opérateur en question. Les modifications induites
sont propagées dans STRIPS à l'aide d'un démonstrateur de théorèmes basé sur la Résolution (voir chapitre \ref{chapitre3})
\end{itemize}


\begin{figure}[h!]

\centering 
\begin{tabular}{|ll|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Opérateur 27}: déplacer un objet dans une pièce) }  \\
\textbf{  Liste C} (conditions) &  : Robot au sol. Robot dans une pièce $x$ en $z_1$  \\
&  Objet $O$ au sol en $z_1$, objet $O$ déplaçable.  \\
&  Places $z_1$ et $z_2$ dans pièce $x$.  \\
 \textbf{Liste -}  &  Robot en $z_1$. Objet $O$ en $z_1$.  \\
 \textbf{Liste +} &  Robot en $z_2$. Objet $O$ en $z_2$.  \\
 \hline
\end{tabular}


	\caption{Exemple de description d'opérateur élémentaire dans STRIPS}
	\label{fig:description_operateur}
\end{figure}

L'apprentissage a lieu chaque fois que le système a
effectivement résolu un problème. Il revient alors sur la suite des
opérateurs élémentaires qu'il a utilisé pour tenter d'en %P429
 déduire une information ajoutée. Un plan qui a réussi en $n$ pas est, en effet une mine potentielle pour 
des buts intermédiaires, mine que STRIPS va maintenant exploiter. La suite $O_1, ..., O_n$ de ces opérateurs est d'abord
organisée en une table triangulaire (figure \ref{fig:sequence_op_STRIPS}).

\begin{figure}[h!]
 	\centering 
	
	\begin{tabular}{m{1.5cm}m{1.5cm}m{1.5cm}m{1.5cm}m{1.5cm}m{1.5cm}m{1.5cm}}
	\cline{1-1}
	 \multicolumn{1}{|c|}{$O_1$} & & & & & & \\\cline{1-2}
	 \multicolumn{1}{|c|}{$O_1^+$} &  \multicolumn{1}{|c|}{$O_2$} & & & & & \\\cline{1-3}
	 \multicolumn{1}{|c|}{$O_1^+ - O_2^-$} &  \multicolumn{1}{|c|}{$O_2^+$} &  \multicolumn{1}{|c|}{$O_3$} & & & & \\\cline{1-3}
	... & & & & & & \\\cline{1-5}
	 \multicolumn{1}{|c|}{ } & \multicolumn{1}{|c|}{ }  & \multicolumn{1}{|c|}{ }  & \multicolumn{1}{|c|}{ ... }  &  \multicolumn{1}{|c|}{$O_i$} & & \\\cline{1-5}
	 ... & & & & & & \\\cline{1-6}
	  \multicolumn{1}{|c|}{ } & \multicolumn{1}{|c|}{ }  & \multicolumn{1}{|c|}{ }  & \multicolumn{1}{|c|}{ }  & \multicolumn{1}{|c|}{ ... }  & \multicolumn{1}{|c|}{$O_j$}& \\\cline{1-6}
	 ... & & & & & & \\\cline{1-7}
	  \multicolumn{1}{|c|}{ } & \multicolumn{1}{|c|}{ }  & \multicolumn{1}{|c|}{ }  & \multicolumn{1}{|c|}{ }  & \multicolumn{1}{|c|}{ }  & \multicolumn{1}{|c|}{  ... }  & \multicolumn{1}{|c|}{$O_n$} \\
	\hline
	\end{tabular}
	
	
	

	\caption{Séquences d'opérateurs dans STRIPS}
		\label{fig:sequence_op_STRIPS}
\end{figure}


On trouve, par construction, dans cette table,
à l'Intersection d'une ligne $i$ et
d'une colonne $k$ les faits ajoutés par
l'opérateur $k$ qui ont été conservés
jusqu'à l'application de
l'opérateur$i$. Si l'on rencontre alors en
ligne $j$, une description qui coïncide avec celle du but d'un nouveau problème, il suffit
d'extraire de la séquence  $O_1, ..., O_n$ la sous séquence utile : la moitié du travail est fait, $O_j$ est le
dernier opérateur à utiliser. En remontant la table, il suffit de
déterminer le premier $O_i$ dont les conditions sont satisfaites dans le
nouvel univers.

La séquence $O_i, O_{i+1}, ...,  O_j$ peut alors servir directement pour atteindre
le nouveau but : c'est une macro action , correspondant par
exemple à {\og} prendre l'objet $O$, ouvrir
une porte, allumer une lumière, monter l'escalier ,
déposer $O$, fermer la lumière, fin {\fg}, que le robot
a ainsi apprise et mémorisée.

Un autre programme développé par D. Waterman , à nouveau à
propos d'un jeu - le poker - apprend en analysant a
posteriori sa propre expérience.

%P430

\section{Apprentissage de règles}

Waterman étudie le jeu de poker à deux joueurs lors des enchères
sur le pot. Un joueur peut soit relancer en augmentant la mise, soit
demander à voir la main adverse en enchérissant à égalité,
soit abandonner. Si la main de l'adversaire est vue,
la main la plus haute emporte le pot. et il est possible de voir si
l'on aurait éventuellement pu gagner plus ou perdre
moins. C'est cette information que va utiliser le
programme pour modifier ultérieurement ses décisions. La phase
d'échange des cartes est résolue ici par un
algorithme de façon à augmenter au maximum
l'espérance de la valeur individuelle de chaque
main, indépendamment de celle de l'adversaire.

L'idée générale est de décrire le jeu par un
\textbf{vecteur de caractéristiques }( on se souvient de Samuel ... )
et les décisions par un jeu de règles de production séparées du
programme et modifiables à volonté. Le poker est un jeu à
information incomplète qui demande une évaluation tant de la main
que du style de jeu de l'adversaire. Les situations
sont moins bien définies qu'aux checkers et les
règles de production vont montrer toute leur utilité par rapport
aux tables de signatures. La procédure \textit{minmax} ne peut plus en effet ici jouer son rôle habituel de garde-fou: chaque coup est unique et
ne sera jamais plus rencontré dans la partie. Le \textit{vecteur
descriptif }du jeu comporte essentiellement six composantes :

\fbox{
\begin{minipage}{.75\textwidth}
\begin{itemize}
  \item la valeur de la main ( VM )
\item la hauteur du pot ( HP )
  \item la dernière relance adverse ( DR )
  \item le nombre de cartes échangées par l'adversaire ( CE )
  \item la probabilité de pouvoir bluffer l'adversaire ( PB )
  \item le style de celui-ci : plus ou moins conservatlf ( CA )
\end{itemize}
\end{minipage}
}

En outre, des composantes statistiques sur l'ensemble
des parties avec cet adversaire sont calculées par le programme :
corrélations entre ses enchères et la hauteur effective des
mains, nombre de bluffs constatés, nombre
d'abandons. Les règles de production sont de la
forme:

\textbf{vecteur caractéristique de la situation $\rightarrow$ enchère à effectuer} \\
Ces règles sont ordonnées. La règle $i$ ne se
déclenche que si les règles 1 à $i-1$ n'ont pu être déclenchées.


Une règle comme la suivante, donnée par un professeur :

\textit{{\og}Un joueur qui détient une main sûrement gagnante doit
faire l'enchère la plus haute possible sans que
l'adversaire risque d'abandonner. Cependant, si le pot est déjà très haut alors il faut demander
à voir. {\fg}}

sera traduite pour le programme sous la forme (une étoile signifie que le paramètre associé n'a pas d'importance) :

\begin{tabular}{l}
$R_1 : ( SG^t, ^*, r, ^*, PB, CA) \rightarrow $ Max \\
$R_2 : ( SG^t, T_{haut}, r, ^*, ^*, ^*) \rightarrow $ VOIR \\
$R_2$ sera examinée \textbf{avant } $R_1$
\end{tabular}

La valeur $T_{haut}$ est fixée par ailleurs, par exemple, $T_{haut} = 100$. La présence de $r$
signifie que l'adversaire a effectivement relancé $( r > 0 )$.


La valeur de $Max$, enchère maximale sans risquer
l'abandon adverse, est fixée par une autre règle
et dépend notamment des valeurs de $PB$ et $CA$. Enfin, une telle règle
peut être affinée ou modifiée par le programme.
L'apprentissage, aidé dans un premier %P431
 temps par un professeur, va procéder par renforcement :
les bonnes règles sont favorisées, les autres voient restreindre leurs applications.

L'information disponible après tout coup est
supposée donnée \textbf{par un professeur: }

\begin{itemize}
\item vecteur courant des variables pertinentes;
\item bonne décision;
\item raison de cette décision.
\end{itemize}

Trois cas peuvent alors se présenter:


\begin{enumerate}
\item la bonne décision a été prise par le programme et pour les bonnes
raisons, rien n'est modifié dans ce cas;
\item aucun membre droit ne correspond à la bonne décision et la ième
règle avait été déclenchée: le programme intercale en ($i-1$)
la règle indiquée par le professeur ;
\item il existe avant ou après la règle déclenchée, $R_d$, une règle $R_j$, qui pouvait donner la bonne décision: les paramètres des
règles qui ont empêché le déclenchement de $R_j$ sont
automatiquement modifiés.
\end{enumerate}

\textit{Exemple:} \\

Les règles sont actuellement :


\begin{tabular}{ll}
$R_1 (a_1, ^*, c_2, ^*, ^*, ^*)$   &  $\rightarrow$ relancer de 5  \\
 $R_2 (a_1, b_1, ^*, ^*, e_1, ^*)$    &  $\rightarrow$ augmenter $(PB)$ de 0.5 (probabilité de  \\
   & bluffer l'adversaire) \\
$R_3 (a_2, ^*, c_1, ^*, e_1, ^*)$     &$\rightarrow$ relancer de 5     \\
 $R_4 (a_1, ^*, ^*, ^*, ^*, ^*)$    & $\rightarrow$ augmenter $(PB)$ de 0.5 \\
\end{tabular}

Avec des contraintes de définition imposant : $a_1> 8$, $a_2 < 10$, $b_1 >9$, $c_1 <3$, $c_2 >11$ et $e_1 = 0$ tandis
qu'à la situation est associé le vecteur: $( 9,4, 5, 7,0, 5)$ La valeur de $(VM)$ correspond donc à un $a_1$
ou un $a_2$ ; $(HP)$ et $(OR)$ ne sont ni des $b_1$,ni des $c_1$ ou $c_2$ et seule la règle $R_4$ peut
s'appliquer. Mais, le professeur critique ici cette décision et dit qu'il
fallait louer une relance de 5 car $(VM)$ était grand ( supérieur à 7) alors que $(OR)$
était petit (inférieur à 6).


La règle apprise est donc : $R_p ( a_3, ^* ,c_3 , ^* , ^* , ^*) \rightarrow$ relancer de 5; avec $a_3 > 7$ et $c_3 < 6$.

Le programme cherche , dans l'ordre, une règle qui
aurait pu conduire à cette action. $R_1$ est candidate mais ne peut convenir car les définitions de $c_2$ et
de $c_3$ vont en sens contraire et ne peuvent être ajustées. La règle $R_3$ fait par
contre figure de bonne candidate: la décision était la même et les plages de valeurs
peuvent s'accorder: comme cette règle cible $R_3$ est placée avant la règle fautive $R_4$,
il faut modifier le champ des paramètres $a_2$ et $c_1$ de façon à ce qu'ils
puissent correspondre avec la situation.

La règle $R_3$ est changée automatiquement en : $R'_3 ( a_4, ^* ,c_3, ^*, e_1, ^* ) \rightarrow$ relancer de 5 avec 
$7 < a_4 < 10$ et $c_3 < 6$.

La procédure complète d'apprentissage est donnée
par la figure \ref{fig:proc_appr_regles} : 

\begin{figure}[h!]

\centering 
\fbox{
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{tabular}{lllll}
\multicolumn{5}{l}{Entrée du vecteur de situation et de la bonne décision.} \\
\multicolumn{5}{l}{\textbf{Balayage des règles}} \\
SI & \multicolumn{4}{l}{décision OK} \\
     & \multicolumn{4}{l}{ALORS FIN} \\
\multicolumn{5}{l}{SINON fabriquer la nouvelle règle correcte $R_p$} \\

     & \multicolumn{4}{l}{Soit $R_d$ la règle qui a provoqué la mauvaise décision} \\
     & \multicolumn{4}{|l}{SI il existe une règle $R_i$ qui} \\
     
     & \multicolumn{1}{|l}{ }& \multicolumn{3}{l}{- possède le même membre droit que $R_p$} \\
     & \multicolumn{1}{|l}{ }& \multicolumn{3}{l}{- est définie par des inégalités compatibles avec celles de $R_p$} \\
     & \multicolumn{1}{|l}{ }& ALORS & \multicolumn{2}{|l}{SI $R_i$ est placée avant $R_d$ : } \\
     & \multicolumn{1}{|l}{ }&& \multicolumn{1}{|l}{ }& ALORS généraliser les définitions $R_i \cap R_p$\\
      & \multicolumn{1}{|l}{ }&&  \multicolumn{2}{|l}{SINON ($R_i$ est placée après $R_d$) :} \\
       & \multicolumn{1}{|l}{ }&& \multicolumn{1}{|l}{ }& restreindre les définitions de tous les \\    
      & \multicolumn{1}{|l}{ }&& \multicolumn{1}{|l}{ }& paramètres des règles situées entre $R_d$ et $R_i$ \\
      & \multicolumn{1}{|l}{ }&& \multicolumn{1}{|l}{ }& pour qu'elles ne soient plus déclenchables par \\
      & \multicolumn{1}{|l}{ }&& \multicolumn{1}{|l}{ }& le vecteur courant \\
         & \multicolumn{1}{|l}{ }&&  \multicolumn{2}{|l}{FSI} \\
                       
     & \multicolumn{4}{|l}{SINON ajouter la nouvelle règle $R_p$ juste après $R_d$} \\
     & \multicolumn{4}{|l}{FSI} \\

\multicolumn{5}{l}{FSI} \\
\end{tabular}
\end{minipage}
}
	
	\caption{Procédure d'apprentissage des règles}
	\label{fig:proc_appr_regles}
\end{figure}


Deux dangers opposés s'infiltrent dans ce beau processus:

Le premier est une sur-restriction des règles. Ceci se produit avec
un professeur trop pointilleux. Le nombre de règles croit indéfiniment, chacune d'elles
s'appliquant à un seul cas. Pour éviter cela, le
nombre de règles est arbitrairement limité et la dernière
d'entre elles, avec le vecteur $(^*,^*,^*,^*,^*,^*)$, donne
une décision par tirage au sort . C'est
d'ailleurs par cette règle unique que débute ici
tout apprentissage. Le second danger est la redondance : une règle $R_1$
peut rendre toute règle $R_2$, qui la suit. Inutile
parce que les ensembles de variation des paramètres pertinents de $R_2$
sont inclus dans ceux de $R_1$ et ceci quelles que soient les décisions
de $R_1$ et $R_2$, ou bien, inversement, $R_1$ rend inutile une règle $R_0$ qui
la précède car la même décision serait prise par le système
si $R_0$ n'existait pas.


Cette redondance est périodiquement examinée et éliminée par le
système (Ce processus est enclenché non pas après tout coup, mais
après chaque partie, car les règles peuvent être modifiées
rapidement).

\textit{Exemple:}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
$R_1 (a_1,b_1, ^*, ^*, ^*, ^*)$& $\rightarrow d_1$ \\
$R_2 (a_2,b_2, c_1, ^*, ^*, f_1)$& $\rightarrow d_2$ \\
$R_3 (^*,b_2, ^*, ^*, ^*, f_2)$& $\rightarrow d_3$ \\
$R_4 (^*,b_1, ^*, ^*, ^*, ^*)$& $\rightarrow d_3$ \\
\end{tabular}
\end{center}


La règle $R_1$ rend $R_2$ (sous-) redondante car $a_2 > a_1$ et $b_2 < b_1$. $R_2$ est supprimée. La règle $R_4$ rend $R_3$ (sur-) redondante: $b_2 < b_1$ et $f_2$ n'intervient pas: $R_3$ est supprimée.

Remarquons que tout est maintenant tout aussi bien en place pour un
apprentissage \textbf{sans professeur }: à chaque fois que la main de
l'adversaire est vue, si le programme perd le coup, il
fabrique lui-même une règle qui transforme la dernière enchère
en abandon: si au contraire, il gagne, il élève la dernière relance.


Waterman conçut ainsi en fin de compte cinq programmes différents
de poker, ils jouent : %P433

\begin{enumerate}
\item au hasard,
\item en apprenant avec professeur,
\item par apprentissage autonome,
\item avec des règles données par un bon joueur,
\item par apprentissage total sans la donnée des caractéristiques du
vecteur de situation.
\end{enumerate}

Le nombre de règles ne dépasse jamais trente et
l'accord avec les experts atteint -après
apprentissage - 96 \% (programme autonome). Le programme change assez
souvent de décision - par construction - pour des situations très
semblables et bluffe facilement - tout cela sans broncher- ; quelques
adversaires sont déconcertés. Les programmes sont testés par lot
de 25 mains contre des hommes et un peu plus tard les jeux sont inversés.


Les programmes gagnent facilement contre des joueurs moyens et se
comportent presque à égalité avec les experts.


Remarques:\\

Le travail de Waterman comporte deux points faibles. Tout
d'abord, comme chez Samuel, seuls sont finalement
appris des paramètres numériques, les éléments symboliques
déterminants sont donnés a priori.

En second lieu, l'ordre figé des règles complique le travail du programme et provoque des
phénomènes bizarres d'instabilité : ce jeu de
règles ordonné est en fait semblable à une procédure et toute
modification provoque des effets de bords incontrôlables.
L'avantage des règles de production est
entièrement perdu (cf chapitre \ref{chapitre7}). La
problématique essentielle de l'apprentissage se
dégage maintenant clairement: \textbf{ce sont les concepts qu'il faut d'abord
construire.} Il faut être
capable d'inférer, éventuellement à
partir d'un cas unique, le caractère déterminant
de la situation. C'est bien ainsi en effet que
l'homme procède et nul n'a besoin
de lui expliquer deux fois de ne pas mettre une main dans le feu. Un
programme concernant à nouveau un jeu -le jeu
d'échecs- va s'attaquer
à cet apprentissage à partir d'un
seul exemple en le comprenant et en le
généralisant.

\section{Apprentissage de plans}


Ce programme de Jacques Pitrat reçoit des parties réellement
jouées par des maîtres, il s'efforce de les
comprendre et en tire alors \textbf{des plans de jeu }réutilisables
pour d'autres parties. Au départ, il ne connaît
que deux stratégies élémentaires :

\begin{itemize}
\item si une pièce est attaquée par l'ennemi, la
déplacer;
\item si une pièce amie $P_1$ attaque une pièce ennemie $P_2$ , considérer le
coup $P_1\times P_2$
\end{itemize}

Fort de ces stratégies élémentaires, le programme va
essayer de comprendre les attaques et les défenses de chaque camp et
il y parviendra, môme lorsque les menaces ne passent pas à
exécution, en mémorisant les suites de coups qui conduisent à des
bénéfices si les ripostes ne sont pas pertinentes . La démarche
du programme se déroule en trois temps.

\begin{itemize}
\item compréhension de la situation;
\item simplification et généralisation de la séquence;
\item mémorisation et utilisation du plan trouvé.
\end{itemize}

\ \\
\textbf{Compréhension de la situation:}\\

Deux cas intéressants peuvent se présenter:

%P434

\paragraph*{1.} Le dernier coup joué est la capture
d'une pièce ennemie. Considérons par
exemple, la figure \ref{fig:debut_partie} et les trois coups suivants qui sont :


I. $Fb5$$\times$$c6$\\
II. $d7$$\times$$c6$ \\
III. $Cf3$$\times$$e5$ (coup à comprendre) \\

\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=.4\textwidth]{figures/9-05.png} 

\caption{Un début de partie, trait aux blancs}
	\label{fig:debut_partie}
\end{figure}

En réalité , pour comprendre le coup III, il faut
comprendre le coup I qui l'a préparé, ainsi
que II qui l'a contré. C'est pour
ces raisons, qu'afin de comprendre un tel coup de
capture, le programme engendre dans un tel cas de façon
systématique l'arbre de la figure \ref{fig:arbre_compr}.



Dans le début de partie qui nous occupe, nous
trouvons en IV (par \textit{minmax}) les coups noirs: $C$$\times$$Ce5$ ou
bien $a6$$\times$$Fb5$; en V nous rencontrons: $b$$\times$$c6$ (sinon les blancs
ont gagné une pièce) et en VI, les noirs se rendent compte
qu'ils ont perdu un pion. La leçon de la situation (nous verrons un peu plus loin comment le programme la met à jour
puis la retient) est donc: {\og} pour capturer un pion
protégé par une seule pièce, échanger d'abord
cette pièce {\fg}.
\clearpage
\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/9-06.png} 

\caption{Arbre de compréhension d'un coup aux échecs}
	\label{fig:arbre_compr}
\end{figure}
%P435

\paragraph*{2.} Le second type de coup auquel le programme
s'intéresse est constitué des \textit{menaces.
}c'est à dire, des mouvements qui gagnent une
pièce au coup suivant si l'ennemi
n'agit pas. Le programme constate la menace, voit
comment et pourquoi le camp adverse pare celle-ci et apprend, même si
rien de tangible ne s'est passé réellement sur
l'échiquier .


\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/9-07.png} 

\caption{Arbre d'étude d'une menace}
	\label{fig:arbre_et_menace}
\end{figure}


Le programme fabrique et mémorise donc des actions potentielles, apprenant à la fols à attaquer et à défendre, même si sur
l'échiquier réel aucune combinaison
n'était possible.

Dans chaque cas ci-dessus, la procédure du \textit{minmax} explique les coups
joués dans la mesure où elle donne pour tous les autres coups un
bilan négatif .

\ \\
\textbf{Simplification et généralisation.} \\


C'est l'arbre de recherche tel
qu'il a été présenté ci-dessus et tel
qu'il a été précisé par le jeu courant qui est
retenu. Mais, il y a peu de chances de rencontrer deux fois la même
situation aux échecs: il ne faut retenir que les éléments
caractéristiques. Ceci est plus difficile qu'aux
checkers ou qu'au poker, car le moindre pion change
tout; Il n'est pas question de jouer de la même
façon dans la figure \ref{fig:debut_partie} si $e5$ est en $e6$. Une procédure de
simplification ne garde donc tout d'abord dans
l'arbre que les meilleurs coups de chaque côté.
Seuls les coups qui créent ou détruisent des possibilités de
capture sont en fait ici conservés. Dans un second temps, le
programme généralise l'arbre de coups
qu'il vient de construire avec son bilan positif pour
l'un des deux camps. En premier lieu, la couleur du
camp n'intervient pas et devient un paramètre à la
racine de l'arbre. En second lieu, les cases et les
pièces elles-mêmes deviennent des variables :

\begin{itemize}
\item le nom des cases n'a pas
d'importance, seules les rolations entre cases et
les conditions de positions de pièces sont mémorisées. Ainsi
l'échiquier initial : \\


Blancs : $Rg1$, $Tf1$, $d2$ ; Noirs: $Re8$, $Ce4$ , conduit d'abord à l'arbre $A_1$ :

\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/9-08.png} 
\end{figure}

Cet arbre est généralisé en posant : \\

Conditions initiales : T amie en $\infty$, Cavalier ennemi en $\gamma$, Roi ennemi en $\delta$; $\beta$, $\gamma$, $\delta$, sur %P436
la même rangée, avec, maintenant, le nouvel arbre $A_2$

\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/9-09.png} 
\end{figure}

qui traduit le clouage d'un cavalier par une tour.

\item le nom des pièces peut lui-même, sous certaines conditions,
être généralisé : toute pièce prise à
l'ennemi peut d'abord être
changée en une pièce de valeur égale ou plus forte, en
conservant un bilan favorable. Inversement, toute pièce amie peut être changée en une pièce
amie plus faible. L'arbre $A_2$ est ainsi généralisé pour donner $A_3$ :

\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/9-10.png} 
\end{figure}


$PA$ tient lieu d'une pièce amie de valeur inférieure
ou égale à une tour ; $PE$ est une pièce ennemie, de valeur supérieure ou égale à un cavalier ; $RE$ est
le roi ennemi.
\end{itemize}


\textbf{Le concept de clouage est ainsi retrouvé par le programme à partir
d'un seul cas.}


Dans certain cas, quand une pièce est, par exemple simplement
capturée sans intervenir dans le jeu, la généralisation va plus
loin et donne à cette pièce une valeur absolument quelconque,
éventuellement nulle: sa case est alors considérée comme
inoccupée .


Les arbres, ainsi généralisés sont de véritables plans, chacun
d'entre eux correspond à un gain matériel, à des
suites d'attaques et de défenses; il peut être
utilisé indifféremment par chaque camp. Mais apprendre ne suffit
pas, il faut savoir représenter les connaissances apprises pour
pouvoir les utiliser efficacement: plusieurs milliers de plans
différents vont être engendrés; leur structuration  -et peut
être à terme l'oubli d'une
partie d'entre-eux - est indispensable .

\ \\ 
\textbf{Modification et utilisation des plans.} \\

Les arbres généralisés vont être mis en
mémoire sous une forme analogue aux schémas de M. Minsky (1972) :
chaque schéma est composé de trois parties distinctes, les coups
généralisés, les cases, l'arbre lui-même . Une
case est repérée par un nom formel considéré comme variable, et
par un état : $V = vide$, $A= ami$, $E =ennemi$, avec indication de
la valeur dans les deux derniers cas. Les coups généralisés sont
définis par la valeur (généralisée) et le coût de la pièce, les cases de départ et d'arrivée et
éventuellement des conditions sur des cases intermédiaires .

\textit{Exemple :}


$TAa-d-$$\times$$E \geq F$ signifie qu'une tour amie en
$A$ prend en $e$ une pièce ennemie valant au moins un fou et
qu'il existe au moins une case intermédiaire vide -
$d$. L'arbre est enfin mémorisé. Il porte, en chaque
sommet, le numéro du coup associé. En face d'un
échiquier donné, il faut maintenant trouver tous les schémas
applicables. Mais, cela peut coûter très cher si
l'on n'y prend garde: Supposons que
le premier coup marqué dans l'arbre pour un certain
schéma soit : $TA\alpha - \beta$.

%P437

Alors, si l'échiquier courant comprend une tour , la
variable $\alpha$ peut recevoir une valeur après quoi $\beta$ peut aller jusqu'à en
recevoir quatorze. Il convient donc d'organiser la recherche de façon à éliminer le plus vite possible les plans
indéclenchables et ce en faisant le minimum d'essais. Dans un premier temps .
seuls sont conservés les plans qui correspondent potentiellement au matériel présent.

L'idée est ensuite de considérer
d'abord les coups généralisés les moins
problables, c'est à dire les plus informants. Le coup le moins
problable est déterminé dans chaque schéma par une petite fonction d'évaluation de la
forme: 

$$\min (valeurs cases du coup ) \times \left[valeur pièce, \min
(valeur autres cases)\right]$$


La valeur d'une case est d'autant plus
grande que la case est moins connue ; elle vaut: 32 pour une case vide, 8 pour une case occupée par un pion, 4 pour une
case occupée par une pièce, 1 pour la case du Roi, de la Dame ou pour une
case déjà connue.


Le coup le moins probable est déterminé par le minimun de cette
fonction et, dans le schéma lui-même, les coups sont ordonnés suivant cette
fonction.


Ainsi, le plan de l'arbre $A_2$ conduit au schéma
utile :


\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/9-11.png} 
\end{figure}


L'échiquier examiné est celui de la figure \ref{fig:utilisation_plan} où le trait est aux noirs.


\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=.4\textwidth]{figures/9-12.png} 

\caption{Utilisation d'un plan (trait aux noirs)}
	\label{fig:utilisation_plan}
\end{figure}

%P438



L'ensemble {\og}Cases{\fg} de ce
schéma indique tout d'abord que tout le matériel
est présent ; il impose ensuite la valeur de la variable 6 soit $h2$ .
L'ensemble {\og}Coups {\fg}, 
s'il était ordonné suivant
l'arbre réel, commencerait par (4) $T\alpha-\beta$ et
conduirait à quatorze essais. Au contraire, ordonné grâce à la
fonction d'évaluation précédente. Il demande
d'abord l'examen de: (1) $TA\beta - \gamma -$$\times$$h2$.


L'examen de la position, par analyse des coups de tour
qui viennent en $h2$ en interceptant la case initialement occupée par
une pièce ennemie au moins égale à un cavalier, retient seulement
( 1) $TA a2-c2-$$\times$$h2$ puisque dans $Th8-h4-h2$ le pion blanc $h4$
n'a pas une valeur assez élevée. Les variables du
coup (3) $TA\beta $$\times$$ y$ sont alors complètement connues: ce coup ne
peut être que $Ta2$$\times$$c2$.

La tour est alors nécessairement initialement
en $a8$ et le coup (4) doit être $Ta8a2$. L'unification
du schéma avec la position est donc réussie et le plan donné par
l'arbre instancié est essayé. Pour voir
s'il peut l'être avec succès, le programme appelle ensuite tous les plans de ripostes noires possibles
tels qu'ils sont eux-mêmes stockés dans les
schémas. Si le résultat final, évalué par le \textit{minmax} est
positif pour le camp ami, le plan de départ est lancé sinon les
autres plans sont essayés au premier niveau. Cette procédure a
été reprise dans un autre programme de J. Pitrat déjà
étudié en \ref{Le minmax et le choix du coup à jouer}.

\ \\
\textbf{Conclusion}


Le programme n'apprend que lorsqu'il a
compris. Il est indifférent aux mauvais coups joués: si le bon coup
n'a pas été trouvé dans la partie réelle, il
n'apprend rien; si un coup meilleur existait, peu importe. Il a appris quand même quelque chose. Ce
qu'il apprend dépend de ce qu'il
sait puisque pour comprendre une nouvelle situation, il utilise les
schémas déjà enregistrés. Il se peut donc
qu'il ne comprenne pas un coup difficile à un
certain stade de son développement, mais qu'il y
parvienne plus tard après avoir joué d'autres
parties .


Une autre caractéristique très importante de ce travail est que la
démarche est valable pour beaucoup d'autres jeux.
Les plans appris sont très souples ; en outre, contrairement au
système de Waterman. Il ne sont pas impératifs mais donnent
seulement une \textbf{indication des bons coups possibles: }des
facteurs extérieurs minlmax ou stratégie à long terme
décideront.


En revanche, une sérieuse difficulté subsiste: le nombre de
schémas de plans engendrés est immense (de l'ordre
de la dizaine de mille pour l'ensemble du jeu ). Ceci
est dû aux nombreuses variantes possibles pour une situation et à
la multiplicité de ces situations aux échecs. De plus, il est
très difficile d'éliminer, les coups étrangers
des plans et de simplifier ces derniers suffisamment.


Ainsi, le programme apprend mais ne sait pas utiliser de manière
efficace son nouveau savoir.


Ce problème fondamental n'est pas résolu
actuellement. On voit que, curieusement, ce n'est pas
un problème d'apprentissage , mais,
{\og}simplement{\fg} , un problème de
\textbf{gestion d'une base immense de connaissances.
}On rejoint là les préoccupations signalées en conclusion des
travaux sur les systèmes-experts et toute la problématique de la
méta-connaissance.

\section{Apprentissage de caractéristiques}


Un jeune enfant apprend à forger des concepts et à leur faire
correspondre un nom: il se fait une idée de ce
qu'est un homme, un jouet, un arbre, une maison...
Comment faisons-nous pour reconnattre des exemples divers
d'un même concept ? Comment apprenons-nous les
caractéristiques de celui-ci ?

Patrick H. Winston a écrit un programme (1970) qui fournit des
éléments de réponse à ces deux questions.

%P439

Steven A. Vere propose en 1979 un système plus puissant qui sera
décrit ensuite .


Le programme de P. M Winston analyse, par caméra, des scènes
composées d'objets simples : cubes,
parallélépipèdes, prismes, pyramides. Chaque scène est
d'abord traitée par un programme qui en extrait une
représentation raisonnable : chaque objet est isolé et les
relations entre objets sont mémorisées à l'aide
d'un graphe étiqueté, dont les sommets sont les
objets .


Les relations ainsi détectées sont:


\begin{center}
AU-DESSUS-DE , A-COTE-DE, SUPPORTE-PAR , A-GAUCHE-DE, DEVANT et EST-UN-GENRE-DE.
\end{center}


La scène de la figure \ref{fig:analyse_rep_scene}.a est représentée par le graphe de la
figure \ref{fig:analyse_rep_scene}.b.

\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/9-13.png} 

\caption{Analyse et représentation d'une scène}
	\label{fig:analyse_rep_scene}
\end{figure}


Le système, aidé par un professeur, est
capable d'apprendre, à travers plusieurs exemples et
contre-exemples, le concept discriminant de la scène. Toute
l'expérience se rapproche un peu de la démarche
par analogie nécessaire pour résoudre des scènes de tests de
Quotient Intellectuel. Il s'agit de \textbf{trouver une loi} vérifiée par les premiers exemples. Nous
avions vu au chapitre \ref{chapitre3} comment une partie de ce travail pouvait
être fait par l'algorithme d'unification, et comment le programme de Thomas Evans
résolvait de tels tests.


Dans le système de P. H. Winston, une succession de scènes commence
par une situation typique que le système mémorise simplement dans
sa représentation. Mais, et il y a là un changement de conditions
d'expérience important, le professeur peut alors
proposer au système des scènes qui ne sont pas des exemples
corrects du concept à apprendre. Celui-ci va donc apprendre à la
fois à partir des exemples et des \textbf{contre-exemples.}

%P440


Une idée cruciale est le {\og}presque exemple
{\fg} ({\og}near-miss{\fg}) : si , en effet une
situation radicalement différente de toutes les autres est soudain
présentée, il n'y a rien à dire : si au
contraire une situation presque semblable est soumise, le système va
s'intéresser aux différences avec le modèle
interne et marquer celles-ci, apprenant, petit à petit, les
caractéristiques essentielles et secondaires du concept.


Supposons que le professeur présente d'abord la scène :


\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=.35\textwidth]{figures/9-14.png} 
\end{figure}


Le système la décrit comme composée de deux briques debout qui supportent une brique couchée. Si la scène, donnée comme contre-exemple, est:

\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=.35\textwidth]{figures/9-15.png} 
\end{figure}

Le système va marquer dans le graphe la relation de support indispensable dans le concept. Lorsque la troisième scène, qui est à nouveau un contre-exemple, apparaît:

\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=.35\textwidth]{figures/9-16.png} 
\end{figure}

%P441



Le programme ajoute cette fois à la représentation interne la
relation {\og}NON-A-COTE-DE{\fg} entre les deux
briques debout. Si, par la suite, un exemple est donné où la
brique couchée devient un prisme, une généralisation est faite
pour cet objet qui devient toute forme de base plane (de façon à
pouvoir être supportée par deux briques). Finalement le concept
{\og}arche{\fg} aura été appris sous la forme
de la figure \ref{fig:concept_arche}:

\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/9-17.png} 
	\caption{Le concept d'arche}
	\label{fig:concept_arche}
\end{figure}

Si en face d'une situation donnée, il existe pour le système, plusieurs façons de faire correspondre la scène courante au modèle,
c'est une fonction d'évaluation qui, établissant une mesure de priorité entre les objets et entre les
relations indique quelle action entreprendre pour chaque différence possible. Les limites de ce programme tiennent à deux aspects:

Le premier est la pauvreté de l'univers de travail: les relations concernent seulement les objets deux à deux, elles sont en très petit nombre, comme les objets eux-mêmes; les contre-exemples sont naïfs, et rien n'indique comment {\og}bien les choisir {\fg}.

Le second aspect est le côté uniquement empirique de l'apprentissage: aucune convergence n'est assurée; comment faire,
d'autre part, pour reconnattre un objet si, non pas un, mais mille modèles sont disponibles?


A la limite, le système ne peut en réalité converger, et tous les modèles sont équivalents: en effet, le système ne retient que le dernier
modèle et non les exemples qui lui ont donné naissance; Il n'a pas de
possibilité de revenir en arrière. Lorsqu'il ajoute, par exemple la relation NON-A-COTE-DE, il
n'a pas la possibilité de tester qu'effectivement celle-ci était vérifiée dans
tous les exemples précédents. C'est sur les autres possibilités, laissées de côté par la fonction
d'évaluation, qu'il faudrait
pouvoir revenir dès qu'une contradiction est trouvée.


Le travail de Stephen A .Vers (1979) est un progrès dans ces deux voies.

\section{Apprentissage de concepts}


L'apprentissage consiste essentiellement à abstraire,
par induction à partir d'un petit nombre
d'exemples, une situation générale. Cet
apprentissage peut être guidé et accéléré par des
contre-exemples, qui seront ici absolument quelconques et non plus
seulement des {\og}presque exemples{\fg}. Les
situations rencontrées peuvent être complexes %P442
 et requérir des représentations comportant plusieurs
niveaux emboîtés avec des disjonctions et des
négations. Cette représentation permet en particulier de garder en
réserve toutes les éventualités de ressemblance et de
différence entre situations. Portons dans un premier temps notre
attention sur le mécanisme d'abstraction.
\ \\
 \textbf{Abstraction et généralisation} \\
 
\textbf{L'unification habituelle a pour support la substitution de variables par des termes.} Ces substitutions sont de nature déductive et rigoureuse.
\textbf{Généraliser }consiste précisément à marcher en sens
inverse: \textbf{un terme est abstrait s'il est
remplacé par une variable. }Une substitution de ce type,
qu'on dira \textit{inductive}, doit alors préciser
quelle occurrence du terme doit être substituée puisque,
contrairement à l'unification, aucune substitution
n'est forcée. Rien n'impose, par
exemple, qu'un même terme soit partout remplacé par
la même variable.


Une telle substitution inductive $O$ est donc caractérisée par une
liste de triplets: (terme, occurrences / variable substituée) et
sera notée:

$$O = \{ (t_1, o_1 / v_1); ... ; (t_n, o_n / v_n)\}$$ 

Si l'on a l'expression $E$ : 

$$E = ((\textrm{pièce de} ) \textrm{Voltaire Candide}) \wedge (\textrm{français Voltaire}) \wedge (\textrm{écrivain Voltaire} )) $$


La substitution déductive : $O = \{ (Voltaire, (1,3)/ x) ; ( Candide, 1/ y )\}$ transforme $E$ en $OE$ :

$$OE = ((\textrm{pièce de}) x y ) \wedge (\textrm{français Voltaire}) \wedge
(\textrm{écrivain } x )) $$


Notons donc que si l'on ne prend pas
plus de précaution, il n'existe pas nécessairement
de substitution déductive, $D$, qui permette à partir
d'une expression généralisée, de retrouver
l'original. Il suffit par exemple ci-dessus de changer
également le terme Candide en $x$. Comme le retour \textit{aux
}exemples originaux est requis pour de simples raisons de cohérence
du système, on interdira désormais dans les substitutions inductives :

\begin{enumerate}[a)]
  \item \textbf{qu'à deux objets différents soit substituée la même variable}
  \item \textbf{qu'une substitution réutilise des variables de l'expression qu'on généralise}
%\end{enumerate}

Moyennant cette définition et ces restrictions, nous
sommes en possession d'un mécanisme de
généralisation: Une expression $E_1$ est dite
\textit{plus générale }qu'une expression $E_2$,
si et seulement si il existe une substitution inductive $O$ telle
que: $E_1 \subseteq OE_2$.


où, par convention, $E_1$ et $OE_2$ ont été normalisées sous formes
normales conjonctives et où l'inclusion doit
s'entendre au sens ensembliste : chaque facteur de $E_1$
apparaît dans $OE_2$. Dans ces expressions,
l'ordre des facteurs n'intervient en aucune façon. Ainsi, l'expression $E_1$:

$$E_1 = (x \spadesuit) \wedge ( y \heartsuit) \wedge (x \geq y)$$

est plus générale que $E_2$ :

$$E_2= (As \spadesuit ) \wedge (R \spadesuit) \wedge (10 \spadesuit) \wedge (R \heartsuit) \wedge (D \heartsuit) \wedge (As \geq R) \wedge ( R \geq D)$$

puisqu'il existe :

$$O =\{ AS, 1, 2/x, R(1, 2, 3, 4)/y \}$$

telle que $E_1 \subseteq OE_2$.


On écrira dorénavant : $E_1 \leq E_2$

%P443

pour signifier que $E_1$ est plus générale que $E_2$ et on dira alors
aussi que $E_1$ \textit{couvre }$E_2$. Pour $E_1$, $E_2$ et $O$ données, on appelle \textit{couplage }la partie de
$OE_2$ qui est dans $E_1$ et \textit{résidu} la partie complémentaire.


Dans l'exemple ci-dessus, le couplage est donc :

$$(x \spadesuit) \wedge ( y \heartsuit) \wedge (x \geq y)$$

tandis que le résidu est :

$$(y \spadesuit) \wedge (10 \spadesuit) \wedge( D \heartsuit) \wedge (y \geq D)$$

Bien entendu, pour $E_1$et $E_2$ données, il peut exister plusieurs substitutions $O_i$ qui vérifient :

$$E_1 \leq O_iE_2$$

Elles peuvent, en particulier, conduire à des couplages identiques et des résidus différents.


On peut songer à plusieurs politiques pour définir ces substitutions
inductives : conservatives si le changement minimum est requis,
libérales si toute substitution est autorisée. Dans la suite nous
retiendrons les seules substitutions \textit{équitables,
}c'est à dire, celles où, en plus des
premières restrictions a) et b) on a:


%\begin{enumerate}[c)]
\item \textbf{un même terme se trouve substitué dans toutes ses
occurrences par la \textit{même } variable,}
\item \textbf{un terme n'est substitué que si
c'est nécessaire; en particulier un terme du
résidu ne peut être remplacé que s'il
l'a déjà été dans le couplage.}
\end{enumerate}


Il n'y a plus lieu, dès lors, d'indiquer les occurrences des termes dans les substitutions équitables.

Cette définition entraîne que toute expression est sa propre généralisée et aussi celle
de toute expression déduite d'elle même par simple
renommage des variables. Une généralisation $E_1$ de $E_2$ sera au contraire stricte si et seulement si :


$\exists O$ avec $E_1 < OE_2$ (strictement) ou bien $E_1 = OE_2$ à condition
que $O \neq $renommage. La relation $<$ implique dès lors la
relation $\leq$, mais non l'inverse. Comme on
définit le plus grand commun diviseur en arithmétique, ou encore le
maxterme en algèbre booléenne, la \textit{généralisation
commune maximale} $E$. \textit{gcm }en abrégé, de deux expressions $E_1$ et $E_2$, est ici définie par :

$$\left\{\begin{array}{c}E \leq E_1 \\E \leq E_2\end{array}\right.\textrm{  et } \nexists E' \textrm{ telle que }\left\{\begin{array}{c}E' < E \leq E_1 \\E' < E \leq E_2\end{array}\right.$$


Un concept est alors une généralisation commune maximale de ses exemples. Les exemples sont considérés deux à
deux; tous les couplages possibles sont systématiquement retenus et on itère jusqu'à
obtenir tous les sous-ensembles disjoints d'expressions généralisant tous les exemples
fournis. La gcm finale comporte donc éventuellement des disjonctions. L'introduction de
contre-exemples dans ce processus va à la fois affiner et compliquer cette analyse.


Les contre-exemples apportent bien évidemment des négations dans la description du concept. Celles-ci peuvent en outre être mélangées à des disjonctions, le tout étant imbriqué de façon quelconque et les généralisations finales vont devenir
passablement complexes.


Par exemple:

$$(\textrm{SUR x y}) \wedge (\textrm{rouge y}) \wedge \neg (((\textrm{SUR z y}) \wedge (\textrm{cube z}) ) \vee (\textrm{cube y}))$$

%P444

{\og}Quelque chose se trouve sur un objet rouge et il
n'y a pas d'objet qui n'est pas un cube sur cet objet rouge ou bien alors $y$
lui-même n'est pas un cube {\fg}.


Remarquons que, dans ces descriptions, la notation :

$$ A \wedge \neg ( B \wedge \neg C) $$

est préférée à la notation équivalente:

$$ ( A \wedge \neg B) \vee ( A \wedge B \wedge C)$$

à cause de la simplicité du processus d'apprentissage lié à la première notation.

Le système reçoit en une seule fois une
famille d'exemples $p_i$ pour $i= 1$ à $p$, ainsi qu'une famille de contre-exemples $v_j$, pour $j = 1$ à $q$. II
s'Intéresse d'abord à la famille des exemples. Il en bâtit la gcm $P_1$. Celle-ci est a priori trop large : elle permet aussi de décrire certains contre-exemples; l'examen de ceux-ci introduit un terme correctif $N_1$
qui ne doit donc pas être rencontré dans le concept. Dans
l'expression $C_1$. qui décrit le concept qui doit
être appris, $N_1$ est une condition négative :

$$C_1 = P_1 \wedge \neg N_1$$

Mais le terme $\neg N_1$ peut maintenant corriger $P_1$ un peu trop
fort et éliminer ainsi certains exemples. Une nouvelle condition
négative ({\og}counterfactual{\fg}) est ajoutée et ainsi de
suite. Comme les formules descriptives de départ ainsi que le nombre
total de cas sont finis, le processus est assuré de parvenir au bout
du compte à une expression ultime elle-même finie; dans le pire des
cas, celle-ci sera la disjonction de tous les cas rencontrés. En
général, $E$ convergera vers une expression plus compacte, $C$, qui
exprimera concisément les caractéristiques que partagent les
exemples et qui ne figurent pas dans les contre-exemples,
c'est à dire, décrira le concept à apprendre. La
forme générale de $C$ sera :

$$ C = P_1 \wedge \neg ( N_1 \wedge \neg N_2 \wedge \neg ( ... \wedge \neg N_k)))$$

L'analogie avec les séries alternées convergentes
de l'analyse classique, de la forme:

$$ a_0 -A_1x^1 + a_2x^2 + ... + (-1)^ka_kx^k$$

s'impose immédiatement. Les termes successifs
sont simplement des propositions symboliques au lieu d'être des monômes à valeurs
numériques.


Illustrons à l'aide d'un exemple
cette procédure de construction de la forme $C$ dite généralisation commune maximale. Le système reçoit les
descriptions $p_1, p_2, p_3$ et $p_4$ et $v_1,v_2,v_3$ et $v_4$ des quatre exemples et des
quatre contre-exemples de la figure \ref{fig:ex_contre_ex_concept}.


\textit{Exemples :}

\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/9-18.png} 
\end{figure}

%P445

\textbf{Descriptions} \\
$p_1 = (O_1\textrm{ SUR } O_2) \wedge (\textrm{SPHERE } O_1) \wedge (\textrm{CUBE } O_2) \wedge (\textrm{VERT } O_1) \wedge (\textrm{VERT } O_2)$ \\
$p_2 = (O_3\textrm{ SUR } O_4) \wedge (\textrm{PYRAM } O_3) \wedge (\textrm{CUBE } O_4) \wedge (\textrm{BLEU } O_3) \wedge (\textrm{VERT } O_4)$ \\
$p_3 = (O_5\textrm{ SUR } O_6) \wedge (\textrm{CUBE } O_5) \wedge (\textrm{CUBE } O_6) \wedge (\textrm{JAUNE } O_5) \wedge (\textrm{VERT } O_6)$ \\
$p_4 = (O_7\textrm{ SUR } O_8) \wedge(O_9\textrm{ SUR } O_7) \wedge(\textrm{CUBE } O_7) \wedge (\textrm{CUBE } O_8)  \wedge (\textrm{CUBE } O_9) \wedge (\textrm{ROUGE } O_7) \wedge (\textrm{VERT  }O_8) \wedge (\textrm{VERT } O_9)$ \\



\textit{Contre-exemples :}

\begin{figure}[h!]
 	\centering \includegraphics[width=\textwidth]{figures/9-19.png} 
	\caption{Exemples et contre-exemples d'un concept}
	\label{fig:ex_contre_ex_concept}
\end{figure}


$v_1 = (Q_1\textrm{ SUR } Q_2) \wedge (\textrm{SPHERE } Q_1) \wedge (\textrm{CUBE } Q_2) \wedge (\textrm{BLEU } Q_1) \wedge (\textrm{VERT } Q_2)$ \\
$v_2 = (Q_3\textrm{ SUR } Q_4) \wedge (\textrm{SPHERE } Q_3) \wedge (\textrm{CUBE } Q_4) \wedge (\textrm{VERT } Q_3) \wedge (\textrm{BLEU } Q_4)$ \\
$v_3 = (Q_5\textrm{ SUR } Q_6) \wedge  (Q_7\textrm{ SUR } Q_5) \wedge(\textrm{CUBE } Q_7) \wedge (\textrm{CUBE } Q_5) \wedge (\textrm{CUBE } Q_6) \wedge (\textrm{JAUNE } Q_7)  \wedge (\textrm{BLEU } Q_5) \wedge (\textrm{VERT } Q_6)$ \\
$v_4 = (Q_8\textrm{ SUR } Q_9) \wedge(\textrm{CUBE } Q_8) \wedge (\textrm{CUBE } Q_9)  \wedge (\textrm{BLEU } Q_8)  \wedge (\textrm{VERT }Q_9)$ \\


La gcm pour les quatres exemples est $P_1$:

$$P_1 = (x\textrm{ SUR }y) \wedge (\textrm{CUBE }y) \wedge (\textrm{VERT } y)$$

Le contre-exemple $v_2$ est éliminé par $P_1$, car le cube de $v_2$
n'est pas VERT. Mais en revanche, $v_1, v_3$ et $v_4$ sont couverts : Il faut les éliminer en ajoutant un terme
correctif $\neg N_1$.

Ce terme doit éliminer, par hypothèse, les résidus $p'_1 = v_1 - O_IP_1$ pour $i = 1,3$ et $4$ et les substitution $O_i$ convenables:


\begin{tabular}{ll}
$p'_1 = (\textrm{SPHERE } x) (\textrm{BLEU } x)$ & avec $O_1 = (Q_1/x, Q_2/x)$ \\
$p'_3 = (Q_7\textrm{ SUR } x)(\textrm{CUBE } Q7)(\textrm{CUBE } x)(\textrm{JAUNE } Q_7)(\textrm{BLEU  }x)$ & avec $O_3 = (Q_5/x, Q_6/x)$ \\ 
$p'_4 = (\textrm{CUBE }x)(\textrm{BLEU } x)$ & avec $O_4 = (Q_8/x, Q_9/y)$ \\
\end{tabular}


L'expression $N_1$ doit couvrir ces trois nouveaux exemples ; elle prend la valeur de leur gcm qui est ici tout simplement:

$$gcm (p'_1, p'_3, p'_4) = N_1= (\textrm{BLEU } x) $$

La description du concept cherché devient alors :

$$C_1 = (x\textrm{ SUR } y) \wedge (\textrm{CUBE } y) \wedge (\textrm{VERT } y) \wedge \neg (\textrm{BLEU } x)$$


L'expression $C_1$ couvre alors toujours bien les exemples
initiaux $p_1, p_3$ et $p_4$: aucun d'entre eux ne comporte
en effet un facteur $(BLEU x)$. Au contraire, ce facteur
est présent dans $p-2$ qui est donc pour l'instant
éliminé. Pour le réintroduire, les facteurs non couverts par un
terme positif ou négatif de $C_1$ forment le nouveau résidu.

%P446


Il reste ici simplement dans $p_2$: $(\textrm{PYRAM }x)$ qui est sa propre gcm et fournit le dernier terme correctif.


La description apprise du concept défini par la figure \ref{fig:ex_contre_ex_concept} est donc
finalement:

$$C = (x\textrm{ SUR } y) \wedge (\textrm{CUBE } y) \wedge (\textrm{VERT } y) \wedge \neg ((\textrm{BLEU } x) \wedge \neg (\textrm{PYRAM } x))$$


Il se peut, bien sûr, que la procédure de génération des gcm
fournisse à une étape donnée, non pas une, mais plusieurs
expressions. Des disjonctions sont dans ce cas introduites dans la
description. Il se peut également que la procédure ne fournisse
aucun gcm, soit parce que les facteurs d'origine ne
partagent aucune relation, soit à cause des restrictions imposées
aux unifications. Ceci montre que la seule expression généralisée est vide, c'est-à-dire,
qu'il n'existe pas de concept effectif couvrant les exemples et éliminant les contre-exemples. Ceci
se produit par des contradictions entre résidus du type:

$$\textrm{résidu positif } = (x\textrm{ SUR } y) (\textrm{VERT } x) \textrm{, résidu négatif} = (x\textrm{ SUR } y) (\textrm{VERT } x) (\textrm{ROUGE }y)$$

Le programme de Vere est écrit dans le langage ICECUBE, un dialecte de
SNOBOL et produit les généralisations en quelques secondes sur un
IBM370/158. Il est aussi capable de généraliser des règles de
réécriture décrivant, par exemple, des empilements-dépilement
de cubes. S'il reste à compléter ce travail, en
enrichissant notamment le vocabulaire des descriptions par
d'autres relations, il se présente néanmoins comme
l'une des recherches les mieux formalisées et les
plus extensibles en apprentissage. Les concepts appris sont déjà
d'une belle \textbf{complexité qui dépasse
peut-être ce que l'homme est lui-même capable de
former et mémoriser.}
